\documentclass[a4paper,8pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wasysym}

\usepackage{listings}
\usepackage{multirow}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{listings}
\algnewcommand{\LineComment}[1]{\State \(\triangleright\) #1}

\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
	\newcommand{\Sn}{\mathfrak{S}}
	\newcommand{\A}{\mathfrak{A}}
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textbluesmall}[1]{{\small{\textcolor{blue}{#1}}}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\newtheoremstyle{myRemark}% name of the style to be used
	{\topsep}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
	{\topsep}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
	{\footnotesize}% name of font to use in the body of the theorem
	{0pt}% measure of space to indent
	{\itshape}% name of head font
	{: }% punctuation between head and body
	{ }% space after theorem head; " " = normal interword space
	{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem{theo}{Théorème}
	\newtheorem{prop}{Proposition}
	\newtheorem{cor}{Corollaire}
	\newtheorem{lemme}{Lemme}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{definition}{Définition}
	\theoremstyle{myRemark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	\newtheorem*{appli}{Application}
	\newtheorem*{ex}{Exemple}
	
	\title{Leçon 126 : Exemples d'équations en arithmétique}
	
	%\author{Julie Parreaux}
	\date{}
	\maketitle
	
	\begin{footnotesize}
		\bibliographystyle{plain}
		\bibliography{./../../Livre}
	\end{footnotesize}
	
	\section*{Motivation}
	
	\subsection*{Défense}
	
	Les équations en arithmétiques mettent en place des méthodes de résolutions qui diffèrent des méthodes de résolutions en analyse: généralement elles sont plus complexes. On s'intéresse ici à des problème indécidable en toute généralité (l'ensemble des solutions d'une équation diophantienne est dans RE), cependant dans quelques cas, nous pouvons les résoudre en utilisant des outils arithmétiques. On étudiera également l'équation de Fermat source de beaucoup de recherche qui fut démontrer en 1995 à l'aide d'un ordinateur.
	
	\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
	Ce nouvel intitulé traduit le souhait d’élargir le contexte de la leçon, au delà des seules équations sur $\Z$ pour étudier aussi des équations dans $\Z/n\Z$ et dans les corps finis.
	
	Malgré le changement d’intitulé, les équations diophantiennes occupent une place importante et doivent absolument être abordées dans cette leçon. On doit présenter les notions de bases servant à aborder les équations de type $ax + by = d$ (identité de Bezout, lemme de Gauss) mais aussi bien entendu la méthode de descente de Fermat et l’utilisation de la réduction modulo un nombre premier $p$. La leçon peut aussi dériver vers la notion de factorialité, illustrée par des équations de type Mordell, Pell-Fermat, et même Fermat (pour $n = 2$, ou pour les nombres premiers de Sophie Germain). 
	
	La résolution des systèmes linéaires sur Z peut être abordée. Il est naturel de s’intéresser à la résolution des systèmes de congruences, à la recherche de racines carrées dans les corps finis. Les candidats peuvent plus généralement aborder la recherche des racines des polynômes dans les corps finis.
	
	S’il le désirent, les candidats peuvent étudier les coniques sur les corps finis et la recherche de points sur ces coniques.
	
	\section*{Métaplan}
	
	\begin{description}
		\item[I.] \textbf{Équations diophantiennes linéaires \cite[p.163]{Lamoitier}}
		
		\begin{small}
			\textblue{On met en place la résolution des équations les plus simples en arithmétique. Cependant, elles demandent déjà quelques outils nouveaux (ou inhabituels) pour les traiter.}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Équations linéaires dans $\Z$}
			
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Théorème}: Bézout
						\item \emph{Algorithme}: Euclide étendu
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Théorème}: Gauss
						\item \emph{Théorème}: Résolution de l'équation $ax + by = c$
					\end{minipage}					
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Équations linéaires aux congruences}
			
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Méthode}: calcul de l'inverse modulaire via Bézout
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Application}: Résolution $ax \equiv b [n]$
						\item \emph{Remarque}: Lien avec le cas précédent
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			
			\item[C.] \emph{Systèmes d'équations aux congruences}
			
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Théorème}: Théorème chinois
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Application}: Résolution de système d'équation
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
		\item[II.] \textbf{Méthode plus poussée}
		
		\begin{small}
			\textblue{Cependant les méthodes classiques ne sont pas à bannir : nous allons voir deux méthodes qui nous permettent de décidé de l'absence de solution.}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Réduction modulaire}
			
			\begin{small}
				\textblue{S'il n'existe pas de solution modulo $n$ alors, il n'en n'existe pas dans $\Z$.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Proposition}: Si une équation arithmétique possède une solution dans $\Z$ alors elle en possède une modulo $n$.
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Application}: Contraposée pour montrer qu'une équation n'a pas de solution.
						\item \emph{Exemple} \cite{Combes}: $x^2 = 3y +5$ pas de solution $[3]$ donc pas dans $\Z$
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Utilisation de l'analyse}
			
			\begin{small}
				\textblue{Si la résolution dans un cas analytique donne une solution non entière: alors pas de solution.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Idée}: On utilise des méthodes de résolutions d'équations pour montrer que dans $\R$ ou $\C$ les solutions ne sont pas entières.
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Exemple}: $n^2 + 5n + 2 = 0$ par calcul du discriminant : solution non entière
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
		\item[III.] \textbf{Équations diophantiennes quadratiques}
		
		\begin{small}
			\textblue{On passe maintenant à l'ordre supérieures. On va alors introduire la notion de carré dans un corps finis.}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Carrés sur les corps finis \cite[p.119]{AlFakir}}
			
			\begin{small}
				\textblue{On peut les introduire car ce sont les solutions d'une équation de la forme $x^2 + py = q$.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Définition}: Ensembles des carrés
						\item \emph{Proposition}: Cyclicité de ces groupes
						\item \emph{Remarque}: Difficulté de trouver des générateurs
						\item \emph{Proposition}: Caractérisation des carrés
						\item \emph{Corollaire}: Caractérisation de $-1$ est un carré
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Application}: Classification des formes quadratiques sur $\F_q$ par le discriminant.
						\item \emph{Définition}: Symbole de Legendre
						\item \emph{Proposition}: Propriétés de ce symbole
						\item \emph{Proposition}: Loi de réciprocité quadratique
						\item \emph{Application}: Calcul si un nombre est un carré
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Application aux équations $cy^2 + bc + c = 0 [n]$ \cite[p.173]{Lamoitier}}
			
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Méthode}: Cas $x^2 \equiv p$
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Méthode}: Cas général pour $n$ premier
						\item \emph{Remarque}: Plus compliqué si $n$ est composite
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[C.] \emph{Application à la somme de deux carrées \cite[p.56]{Perrin}}
			
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Définition}: Entier de Gauss
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Théorème}: Somme des deux carrés
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
		\item[IV.] \textbf{Équation de Fermat}
		
		\begin{small}
			\textblue{Les équations de Fermat objet du grand théorème de Fermat on été un long mystère dans les mathématiques. Il faudra atteindre les années 1995 afin qu'une preuve en soit donnée (cette preuve était assisté par ordinateur).}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Les équations de Fermat \cite[p.81]{Hindry}}
			
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Théorème} \textred{(Admis)}: Équation de Fermet en général 
						\item \emph{Théorème}: Dans le cas 2
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Méthode}: Régression de Fermat
						\item \emph{Application} \cite{Combes}: Triplet pythagoricien
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Équation de Sophie Germain \cite[p.157]{FrancinouGianellaNicolas-al1}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Un cas facile pour montrer le théorème de Fermat. Histoire intéressante car Sophie Germain était une des rare femmes de son milieu et utilisait un pseudonyme pour publier ses travaux}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Définition}: Nombre premier de Sophie Germain
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Théorème}: Équation de Sophie Germain \textred{DEV}
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
	\end{description}
	
	\section*{Quelques notions importantes}
	
	\subsection*{Carrés dans les corps finis}
	\input{./../Notions/CoprsFinis_Carres.tex}
	
	\subsection*{Équations diophantiennes}
	\input{./../Notions/EquationDiophantiennes.tex}

	
\end{document}